<?xml version='1.0'?>

<edition xmlns="http://efele.net/2010/ns/bml">
  <style colophon="Garamond Premier" body="GaramondPremrPro">
    <fonts href='../../../fonts/GaramondPremrPro.xml'/>
  </style>

  <book b='01_avant_l_exil'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Le mandat de représentant du peuple sera à la fois un honneur et un danger ; il suffit que ce soit un honneur pour que je ne le sollicite pas, il suffit que ce soit un danger pour que je ne le refuse pas. <i>(Longues acclamations.)</i></p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Je viens de dire : les chimères d’un certain socialisme, et je ne veux rien retirer de cette expression, qui n’est pas même sévère, qui n’est que juste. Messieurs, expliquons-nous cependant. Est-ce à dire que, dans cet amas de notions confuses, d’aspirations obscures, d’illusions inouïes, d’instincts irréfléchis, de formules incorrectes, qu’on désigne sous ce nom vague et d’ailleurs fort peu compris de <i>socialisme</i>, il n’y ait rien de vrai, absolument rien de vrai ?</p>

        <p>Messieurs, s’il n’y avait rien de vrai, il n’y aurait aucun danger. La société pourrait dédaigner et attendre. Pour que l’imposture ou l’erreur soient dangereuses, pour qu’elles pénètrent dans les masses, pour qu’elles puissent percer jusqu’au cœur même de la société, il faut qu’elles se fassent une arme d’une partie quelconque de la réalité. La vérité ajustée aux erreurs, voilà le péril. En pareille matière, la quantité de danger se mesure à la quantité de vérité contenue dans les chimères. <i>(Mouvement.)</i></p>

        <p>Eh bien, messieurs, disons-le, et disons-le précisément pour trouver le remède, il y a au fond du socialisme une partie des réalités douloureuses de notre temps et de tous les temps <i>(chuchotements)</i> ; il y a le malaise éternel propre à l’infirmité humaine ; il y a l’aspiration à un sort meilleur, qui n’est pas moins naturelle à l’homme, mais qui se trompe souvent de route en cherchant dans ce monde ce qui ne peut être trouvé que dans l’autre. <i>(Vive et unanime adhésion.)</i> Il y a des détresses très vives, très vraies, très poignantes, très guérissables. Il y a enfin, et ceci est tout à fait propre à notre temps, il y a cette attitude nouvelle donnée à l’homme par nos révolutions, qui ont constaté si hautement et placé si haut la dignité humaine et la souveraineté populaire ; de sorte que l’homme du peuple aujourd’hui souffre avec le sentiment double et contradictoire de sa misère résultant du fait et de sa grandeur résultant du droit. <i>(Profonde sensation.)</i></p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Messieurs, autant que qui que ce soit, et j’ai le droit de le dire, et je crois l’avoir prouvé, autant que qui que ce soit, je repousse et je condamne, sous un régime de suffrage universel, les actes de rébellion et de désordre, les recours à la force brutale. Ce qui convient à un grand peuple souverain de lui-même, à un grand peuple intelligent, ce n’est pas l’appel aux armes, c’est l’appel aux idées. <i>(Sensation.)</i> Pour moi, et ce doit être, du reste, l’axiome de la démocratie, le droit de suffrage abolit le droit d’insurrection. C’est en cela que le suffrage universel résout et dissout les révolutions. <i>(Applaudissements.)</i></p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Messieurs, la loi qu’on vous propose est mauvaise, barbare, inique. Vous la repousserez. J’ai foi dans votre sagesse et dans votre humanité. Songez-y au moment du vote. Quand les hommes mettent dans une loi l’injustice, Dieu y met la justice, et il frappe avec cette loi ceux qui l’ont faite. <i>(Mouvement général et prolongé.)</i></p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Messieurs, je vous en conjure, moi qui ai toujours défendu l’ordre, gardez-vous de tout ce qui semblerait violence, réaction, rancune, parti-pris, coup de majorité ! Il faut savoir se refuser à soi-même les dernières satisfactions de la victoire. C’est à ce prix que, de la situation de vainqueurs, on passe à la condition de gouvernants. Ne soyez pas seulement une majorité nombreuse, soyez une majorité grande !</p>
      </extract>
    </extracts>

    <words>
      <word>
        <example>
          <p>Dans tous ses poëmes, dans toutes ses <highlight>messéniennes</highlight>, il y a de petits drames ; dans ses tragédies, comme chez tous les grands poëtes dramatiques, on sent à chaque instant passer le souffle lyrique.</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>MESSÉNIENNES</s> <i>s. f. pl.</i> Titre de poésies nationales composées par C. Delavigne, et que, à son imitation, quelques poëtes ont donné à des poésies où ils chantaient les malheurs de la patrie. || <i>Au sing.</i> Une messénienne. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5460034d/f540.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

      <word>
        <example>
          <p><i>Ce discours sent l’huile</i>, disait le <highlight>zoïle</highlight> quelconque de Démosthène.</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>ZOÏLE</s> <i>s. m.</i> || 1<sup>o</sup> Nom propre d’un ancien critique (&#x396;&#x3c9;&#x390;&#x3bb;&#x3bf;&#x3c2;), célèbre par son archanement à censurer Homère. || 2<sup>o</sup> Fig. Mauvais critique. || 3<sup>o</sup> Fig. et abusivement. Critique envieux et méchant (on met une majuscule). (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54066991/f1175.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>
    </words>
  </book>

  <book b='02_pendant_l_exil'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Une république en Espagne, ce serait la constatation pure et simple de la souveraineté de l’homme sur lui-même, souveraineté indiscutable, souveraineté qui ne se met pas aux voix&#x202F;; ce serait la production sans tarif, la consommation sans douane, la circulation sans ligature, l’atelier sans prolétariat, la richesse sans parasitisme, la conscience sans préjugés, la parole sans bâillon, la loi sans mensonge, la force sans armée, la fraternité sans Caïn&#x202F;; ce serait le travail pour tous, l’instruction pour tous, la justice pour tous, l’échafaud pour personne&#x202F;; ce serait l’idéal devenu palpable, et, de même qu’il y a l’hirondelle-guide, il y aurait la nation-exemple. De péril point. L’Espagne citoyenne, c’est l’Espagne forte&#x202F;; l’Espagne démocratie, c’est l’Espagne citadelle. La république en Espagne, ce serait la probité administrant, la vérité gouvernant, la liberté régnant&#x202F;; ce serait la souveraine réalité inexpugnable&#x202F;; la liberté est tranquille parce qu’elle est invincible, et invincible parce qu’elle est contagieuse. Qui l’attaque la gagne. L’armée envoyée contre elle ricoche sur le despote. C’est pourquoi on la laisse en paix. La république en Espagne, ce serait, à l’horizon, l’irradiation du vrai, promesse pour tous, menace pour le mal seulement&#x202F;; ce serait ce géant, le droit, debout en Europe, derrière cette barricade, les Pyrénées.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Ah ! je ne me lasserai jamais de le dire&#x202f;: — Songeons aux enfants !</p>
        
        <p>La société des hommes est toujours, plus ou moins, une société coupable. Dans cette faute collective que nous commettons tous, et qui s’appelle tantôt la loi, tantôt les mœurs, nous ne sommes sûrs que d’une innocence, l’innocence des enfants.</p>
        
        <p>Eh bien, aimons-la, nourrissons-la, vêtissons-la, donnons-lui du pain et des souliers, guérissons-la, éclairons-la, vénérons-la.</p>
        
        <p>Quant à moi, — êtes-vous curieux de savoir mon opinion politique ? — je vais vous la dire. Je suis du parti de l’innocence. Surtout du parti de l’innocence punie — pourquoi, mon Dieu ? — par la misère.</p>
        
        <p>Quelles que soient les douleurs de cette vie, je ne m’en plaindrai pas, s’il m’est donné de réaliser les deux plus hautes ambitions qu’un homme puisse avoir sur la terre. Ces deux ambitions, les voici&#x202f;: être esclave, et être serviteur. Esclave de la conscience, et serviteur des pauvres.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Moi qui vous parle, citoyens, je ne suis pas ce qu’on appelait autrefois un républicain de la veille, mais je suis un socialiste de l’avant-veille. Mon socialisme date de 1828. J’ai donc le droit d’en parler.</p>

        <p>Le socialisme est vaste et non étroit. Il s’adresse à tout le problème humain. Il embrasse la conception sociale tout entière. En même temps qu’il pose l’importante question du travail et du salaire, il proclame l’inviolabilité de la vie humaine, l’abolition du meurtre sous toutes ses formes, la résorption de la pénalité par l’éducation, merveilleux problème résolu. <i>(Très bien !)</i> Il proclame l’enseignement gratuit et obligatoire. Il proclame le droit de la femme, cette égale de l’homme. <i>(Bravos !)</i> Il proclame le droit de l’enfant, cette responsabilité de l’homme. <i>(Très bien ! — Applaudissements.)</i> Il proclame enfin la souveraineté de l’individu, qui est identique à la liberté.</p>

        <p>Qu’est-ce que tout cela ? C’est le socialisme. Oui. C’est aussi la république ! <i>(Longs applaudissements.)</i></p>

        <p>Citoyens, le socialisme affirme la vie, la république affirme le droit. L’un élève l’individu à la dignité d’homme, l’autre élève l’homme à la dignité de citoyen. Est-il un plus profond accord ?</p>
      </extract>
      
    </extracts>

    <words>
      <word>
        <example>
          <p>On était gentilhomme, on devient <highlight>alguazil</highlight>.</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>ALGUAZIL</s> (al-goua-zil), <i>s. m.</i> || 1<sup>o</sup> Oficier de police en Espagne. || 2<sup>o</sup> Par extension, tout agent de la justice ou de la police. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5406710m/f174.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

      <word>
        <example>
          <p>[...] à l’<highlight>escopette</highlight> qui est derrière le mendiant [...]</p>
        </example>
        
        <definition>
          <p><s>ESCOPETTE</s>, (è-sko-pè-t’), <i>s. f.</i> Arme à feu, espèce de carabine que l’on portait ordinairement en bandoulière. || Sorte d’arquebuse dont la cavalerie française se servait sous le règne de Henri IV et de Louis XIV, et qui, dit-on, portait à cinq cent pas. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5406698m/f551.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

      <word>
        <example>
          <p>[...] si, vous, soldats, serfs hier, esclaves aujourd’hui, violemment arrachés à vos mères, à vos fiancées, à vos familles, sujets du <highlight>knout</highlight>, maltraités, mal nourris, [...]</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>KNOUT</s> <i>s. m.</i> Instrument de supplice, chez les Russes, composé de plusieurs nerfs de bœuf fortement entrelacés et terminés par des crochets en fer&#x202F;; il sert à infliger les châtiments légaux. Un petit nombre de coups de knout donnent la mort&#x202F;; quatre à cine suffisent pour ne faire qu’une plaie du corps du condanné, <s>LEGOARANT</s>. || 2<sup>o</sup> Supplice que l’on inflige avec cet instrument. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5460034d/f232.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

      <word>
        <example>
          <p>Un renégat a tort tant qu’il n’est pas <highlight>muchir</highlight>&#x202F;; Alors il a raison. S’arrondir, s’enrichir, Tout est là.</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>MUCHIR</s> Officier de l’armée ottomane investi de la plus haute dignité militaire, laquelle équivaut à notre maréchalat. (<a href="http://www.cnrtl.fr/definition/muchir"><s>CNTRL</s></a>)</p>
        </definition>
      </word>
    </words>
  </book>

  <book b='03_depuis_l_exil_1870-1876'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Deux inviolabilités sont les deux plus précieux biens d’un peuple civilisé, l’inviolabilité du territoire et l’inviolabilité de la conscience. Le soldat viole l’une, le prêtre viole l’autre.</p>

        <p>Il faut rendre justice à tout, même au mal&#x202f;; le soldat croit bien faire, il obéit à sa consigne&#x202f;; le prêtre croit bien faire, il obéit à son dogme&#x202f;; les chefs seuls sont responsables. Il n’y a que deux coupables, César et Pierre&#x202f;; César qui tue, Pierre qui ment.</p>

        <p>Le prêtre peut être de bonne foi&#x202f;; il croit avoir une vérité à lui, différente de la vérité universelle. Chaque religion a sa vérité, distincte de la vérité d’à côté. Cette vérité ne sort pas de la nature, entachée de panthéisme aux yeux des prêtres&#x202f;; elle sort d’un livre. Ce livre varie. La vérité qui sort du talmud est hostile à la vérité qui sort du koran. Le rabbin croit autrement que le marabout, le fakir contemple un paradis que n’aperçoit pas le caloyer, et le Dieu visible au capucin est invisible au derviche. On me dira que le derviche en voit un autre&#x202f;; je l’accorde, et j’ajoute que c’est le même&#x202f;; Jupiter, c’est Jovis, qui est Jova, qui est Jéhovah&#x202f;; ce qui n’empêche pas Jupiter de foudroyer Jéhovah, et Jéhovah de damner Jupiter&#x202f;; Fô excommunie Brahmâ, et Brahmâ anathématise Allah&#x202f;; tous les dieux se revomissent les uns les autres&#x202f;; toute religion dément la religion d’en face&#x202f;; les clergés flottent dans tout cela, se haïssant, tous convaincus, à peu près&#x202f;; il faut les plaindre et leur conseiller la fraternité. Leur pugilat est pardonnable. On croit ce qu’on peut, et non ce qu’on veut. Là est l’excuse de tous les clergés&#x202f;; mais ce qui les excuse les limite. Qu’ils vivent, soit&#x202f;; mais qu’ils n’empiètent pas. Le droit au fanatisme existe, à la condition de ne pas sortir de chez lui&#x202f;; mais dès que le fanatisme se répand au dehors, dès qu’il devient véda, pentateuque ou syllabus, il veut être surveillé. La création s’offre à l’étude de l’homme&#x202f;; le prêtre déteste cette étude et tient la création pour suspecte&#x202f;; la vérité latente dont le prêtre dispose contredit la vérité patente que l’univers propose. De là un conflit entre la foi et la raison. De là, si le clergé est le plus fort, une voie de fait du fanatisme sur l’intelligence. S’emparer de l’éducation, saisir l’enfant, lui remanier l’esprit, lui repétrir le cerveau, tel est le procédé&#x202f;; il est redoutable. Toutes les religions ont ce but&#x202f;: prendre de force l’âme humaine.</p>

        <p>C’est à cette tentative de viol que la France est livrée aujourd’hui.</p>

        <p>Essai de fécondation qui est une souillure. Faire à la France un faux avenir&#x202f;; quoi de plus terrible&#x202f;?</p>

        <p>L’intelligence nationale en péril, telle est la situation actuelle.</p>

        <p>L’enseignement des mosquées, des synagogues et des presbytères, est le même&#x202f;; il a l’identité de l’affirmation dans la chimère&#x202f;; il substitue le dogme, cet empirique, à la conscience, cet avertisseur. Il fausse la notion divine innée&#x202f;; la candeur de la jeunesse est sans défense, il verse dans cette candeur l’imposture, et, si on le laisse faire, il en arrive à ce résultat de créer chez l’enfant une épouvantable bonne foi dans l’erreur.</p>

        <p>Nous le répétons, le prêtre est ou peut être convaincu et sincère. Doit-on le blâmer&#x202f;? non. Doit-on le combattre&#x202f;? oui.</p>

        <p>Discutons, soit.</p>

        <p>Il y a une éducation à faire, le clergé le croit du moins, l’éducation de la civilisation&#x202f;; le clergé nous la demande. Il veut qu’on lui confie cet élève, le peuple français. La chose vaut la peine d’être examinée.</p>

        <p>Le prêtre, comme maître d’école, travaille dans beaucoup de pays. Quelle éducation donne-t-il&#x202f;? Quels résultats obtient-il&#x202f;? Quels sont ses produits&#x202f;? là est toute la question.</p>

        <p>Celui qui écrit ces lignes a dans l’esprit deux souvenirs&#x202f;; qu’on lui permette de les comparer, il en sortira peut-être quelque lumière. Dans tous les cas, il n’est jamais inutile d’écrire l’histoire.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>L’avenir est dès à présent visible&#x202f;; il appartient à la démocratie une et pacifique&#x202f;; et, vous, nos délégués à l’Exposition de Philadelphie, vous ébauchez sous nos yeux ce fait superbe que le vingtième siècle verra, l’embrassement des États-Unis d’Amérique et des États-Unis d’Europe. <i>(Applaudissements.)</i></p>

        <p>Allez, travailleurs de France, allez, ouvriers de Paris qui savez penser, allez, ouvrières de Paris qui savez combattre, hommes utiles, femmes vaillantes, allez porter la bonne nouvelle, allez dire au nouveau monde que le vieux monde est jeune. Vous êtes les ambassadeurs de la fraternité. Vous êtes les représentants de Gutenberg chez Franklin et de Papin chez Fulton&#x202f;; vous êtes les députés de Voltaire dans le pays de Washington. Dans cette illustre Amérique, vous arriverez de l’orient&#x202f;; vous aurez pour étendard l’aurore&#x202f;; vous serez des hommes éclairants&#x202f;; les porte-drapeau d’aujourd’hui sont les porte-lumière. Soyez suivis et bénis par l’acclamation humaine, vous qui, après tant de désastres et tant de violences, le flambeau de la civilisation à la main, allez de la terre où naquit Jésus-Christ à la terre où naquit John Brown&#x202f;!</p>

        <p>Que la civilisation, qui se compose d’activité, de concorde et de mansuétude, soit satisfaite. Le rapprochement des deux grandes républiques ne sera pas perdu&#x202f;; notre politique s’en améliorera. Un souffle de clémence dilatera les cœurs. Les deux continents échangeront non seulement leurs produits, leurs commerces, leurs industries, mais leurs idées, et les progrès dans la justice aussi bien que les progrès dans la prospérité. L’Amérique, en présence des esclaves, a imité de nous ce grand exemple, la délivrance&#x202f;; et nous, en présence des condamnés de la guerre civile, nous imiterons de l’Amérique ce grand exemple, l’amnistie. <i>(Sensation. — Applaudissements. — Vive l’amnistie&#x202f;!)</i></p>

        <p>Que la paix soit entre les hommes&#x202f;! <i>(Longue acclamation.  — Vive Victor Hugo&#x202f;! — Vive la république&#x202f;!)</i></p>
      </extract>
    </extracts>

    <words>
      <word>
        <example>
          <p>Le rabbin croit autrement que le marabout, le fakir contemple un paradis que n’aperçoit pas le <highlight>caloyer</highlight>, et le Dieu visible au capucin est invisible au derviche.</p>
        </example>

        <definition>
          <p><s>CALOYER, YÈRE</s> (ka-lo-ié, iè-r’), <i>s. m.</i> et <i>f</i>. Moine grec, religieuse grecque, de l’ordre de Saint-Basile. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5406710m/f530.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

      <word>
        <example>
          <p>Le mandat contractuel, c’est-à-dire le contrat <highlight>synallagmatique</highlight> entre le mandant et le mandataire, crée, entre l’électeur et l’élu, l’identité absolue du but et des principes.</p>
        </example>
        
        <definition>
          <p><s>SYNALLAGMATIQUE</s>, (sy-nal-la-gma-ti-k’), <i>adj.</i> Terme de jurisprudence. Il se dit des contrats qui contiennent obligation réciproque entre les parties. Le contrat est synallagmatique ou bilatéral, lorsque les contractants s’obligent réciproquement les uns envers les autres, <i>Cod. civ.</i> art. 1102. (<a href="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54066991/f725.image">Littré</a>)</p>
        </definition>
      </word>

    </words>
  </book>

  <book b='04_depuis_l_exil_1876-1885'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Les nations ont au-dessus d’elles quelque chose qui est au-dessous d’elles les gouvernements. A de certains moments, ce contre-sens éclate &#x202f;: la civilisation est dans les peuples, la barbarie est dans les gouvernants. Cette barbarie est-elle voulue&#x202f;? Non&#x202f; elle est simplement professionnelle. Ce que le genre humain sait, les gouvernements l’ignorent. Cela tient à ce que les gouvernements ne voient rien qu’à travers cette myopie, la raison d’état&#x202f; le genre humain regarde avec un autre œil, la conscience.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Disons-le, ce qu’il faut à la France, à l’Europe, au monde civilisé, ce qui est dès à présent réalisable, ce que nous voulons, le voici &#x202f;: les religions sans l’intolérance, c’est-à-dire la raison remplaçant le dogmatisme&#x202f;; la pénalité sans la mort, c’est-à-dire la correction remplaçant la vindicte&#x202f;; le travail sans l’exploitation, c’est-à-dire le bien-être remplaçant le malaise&#x202f;; la circulation sans la frontière, c’est-à-dire la liberté remplaçant la ligature&#x202f;; les nationalités sans l’antagonisme, c’est-à-dire l’arbitrage remplaçant la guerre <i>(mouvement)&#x202f;;</i> en un mot, tous les désarmements, excepté le désarmement de la conscience. <i>(Bravos répétés.)</i></p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

  <book b='05_paris'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Il faut l’aimer, il faut la vouloir, il faut la subir, cette ville frivole, légère, chantante, dansante, fardée, fleurie, redoutable, qui, nous l’avons dit, à qui la prend donne la puissance, que Maximilien, aïeul de Charles-Quint, aurait payée de tout son empire, que les Girondins auraient achetée de leur sang et que Henri IV eut pour une messe. Ses lendemains sont toujours bons. La folie de Paris, cuvée, est sagesse.</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

</edition>

