<?xml version='1.0'?>

<edition xmlns="http://efele.net/2010/ns/bml">
  <style colophon="Garamond Premier" body="GaramondPremrPro">
    <fonts href='../../../fonts/GaramondPremrPro.xml'/>
  </style>

  <book b='01_annette_et_sylvie'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Qu’elles étaient différentes&#x202f;! Chacune étudiait l’autre, avec des yeux aigus, exacts, sans indulgence, qui cherchaient&#x202f;: «&#x202f;Qui es-tu&#x202f;?&#x202f;»</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Il arrivait aussi qu’incapable de sentir la beauté d’un livre qu’elles lisaient ensemble, Sylvie comprît mieux qu’Annette la force de certaines pages, dont l’étrange vérité déconcertait sa sœur&#x202f;: car mieux qu’elle, Sylvie connaissait la vie. Et c’est le Livre des Livres. Ne le lit pas qui veut. Chacun le porte en soi, écrit de la première à la dernière ligne. Mais, pour le déchiffrer, il faut que le maître rude, l’Épreuve, en enseigne la langue. Sylvie en avait reçu les leçons, de bonne heure&#x202f;; elle lisait couramment. Annette commençait tard. Plus lentes à entrer, les leçons devaient pénétrer plus avant.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>—&#x202f;Je t’aime d’être imparfait. Si tu savais que je le vois, tu t’en irriterais. Pardon&#x202f;! Je n’ai rien vu... Mais moi, je ne suis pas comme toi&#x202f;: je veux que tu me voies imparfaite&#x202f;! Je le suis, je le suis&#x202f;; et j’y tiens&#x202f;; ce que j’ai d’imparfait, c’est moi, plus que le reste. Si tu me prends, tu le prends. Le prends-tu&#x202f;?... Mais tu ne veux pas le connaître. Quand te donneras-tu la peine enfin de me regarder&#x202f;?</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

  <book b='02_l_ete'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Aux suggestions de Julien, elle opposa donc un refus tendre et ferme, qui le froissa. Ils continuaient cependant de s’aimer, en se jugeant sévèrement&#x202f;; et aucun des deux ne pouvait se résigner à la perte du bonheur. Ils étaient là, s’appelant, se désirant, s’offrant même, — incapables de prononcer la parole qui réunit&#x202f;: — l’un par faiblesse intime, cette débilité morale, qui, à de rares exceptions, (qu’un homme ose le dire&#x202f;!) est le propre de l’homme, et qu’il ne reconnaît pas, — l’autre, par cet orgueil foncier, qui est le propre de la femme, et qu’elle n’avoue pas davantage&#x202f;: car les deux sexes ont été tellement déformés par les conventions morales d’une société bâtie sur la victoire de l’homme qu’ils ont tous deux oublié leur vrai caractère. Le plus faible des deux n’est pas toujours dans la nature celui qu’on nomme ainsi. La femme est bien plus riche en forces de la terre&#x202f;; et si elle est sous les rets que l’homme a jetés sur elle, elle demeure une captive, qui n’a pas renoncé...</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Hier, elle croyait à l’axiome démocratique des Droits de l’humanité&#x202f;; et l’injustice lui semblait que la masse en pût être frustrée. — Aujourd’hui, l’injustice, — (s’il était encore question de juste et d’injuste) — c’était qu’il y eût des droits pour des privilégiés. Il n’y a pas de Droits. L’homme n’a droit à rien. Rien ne lui appartient. Il faut qu’il conquière chaque chose, à nouveau, chaque jour. C’est la Loi&#x202f;: <i>«&#x202f;Tu gagneras ton pain, à la sueur de ton front.&#x202f;»</i> Les Droits sont une fourbe invention du combattant fourbu, pour sanctionner le butin de sa victoire passée. Les Droits ne sont que la force d’hier, qui thésaurise. — Mais le droit vivant, l’unique, c’est le travail. La conquête de chaque jour... Quelle vision soudaine du champ de bataille humain&#x202f;! Elle n’effrayait point Annette. La vaillante admettait ce combat, comme une nécessité&#x202f;; et elle la trouvait juste, parce qu’elle était « en forme », jeune et robuste. Si elle vainquait, tant mieux&#x202f;! Si elle était vaincue, tant pis&#x202f;! (Elle ne serait pas vaincue...) Elle n’avait pas renoncé à la pitié. Mais elle avait renoncé à la faiblesse. Le premier des devoirs&#x202f;: «&#x202f;Ne sois pas pusillanime&#x202f;!&#x202f;»</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>La société moderne — (et l’Église en est un des piliers) — a si bien réussi à dénaturer en les affadissant les grandes forces humaines qu’Annette, qui portait en elle plus de richesse de foi qu’il n’y en a en un cent de dévotes, croyait qu’elle n’était pas religieuse&#x202f;: car elle confondait la religion avec le moulin à prières et ces cérémonies d’un exotisme désuet, luxe d’âme pour les riches, leurre des yeux et du cœur consolant pour les pauvres, qui assure les fondations de leur misère et de la société.</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

  <book b='03_mere_et_fils'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Au total, huit guerriers, qui ne l’étaient point par leur volonté&#x202f;; mais on ne la leur demandait point&#x202f;: l’État moderne décharge de la peine de vouloir ses libres citoyens. Et ils le trouvent très bien&#x202f;: c’est un souci de moins&#x202f;!</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Il se mit aussitôt en marche. Il vit le capitaine juge d’instruction. C’était un homme aimable et distingué, qui s’était haussé sans effort au degré d’inhumanité que son rôle exigeait de lui. Le fanatisme national, de commande, et la curiosité du dilettante, se mariaient chez lui en une affable indifférence. Il n’était jamais plus dangereux pour les prévenus que quand il s’intéressait à eux.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>— Eh bien&#x202f;! je vais plus loin, moi&#x202f;! Quand le devoir social est devenu blessant pour les sentiments naturels, il faut lui substituer un autre devoir social, plus large et plus humain. L’heure est mûre. Toute la société, toute sa morale de code et de catéchisme doit être refaite&#x202f;: elle le sera. Tout mon être l’exige&#x202f;: notre raison, nos passions, protestent contre l’oppressive erreur d’un Contrat Social, aujourd’hui périmé. Telles de ces grandes forces qui remuent le cœur des hommes et que les lois condamnent, ne sont une souffrance, et quelquefois un crime, que par l’inhumanité des lois et du système qui imposent à la nature un cadre devenu un brodequin de torture. Si des milliers de jeunes gens ont accueilli la guerre, comme une délivrance, si mon cœur, à sa vue, a bondi sauvagement, c’était que nous espérions qu’elle dégagerait nos membres. L’étranglante ceinture d’un ordre de pensées et de conventions désuets, de bien-être sordide et de mortel ennui, fardé d’idéalismes écœurants&#x202f;: fadeur, hypocrisie&#x202f;! — (votre pacifisme d’alors, votre humanitarisme&#x202f;!) — atrophiait la nature, nous tuait la joie de vivre, cet instinct puissant et sain et saint... <i>Sanctus...</i> Nous avons cru que la ceinture maudite allait craquer... Malheureux&#x202f;! Malheureux&#x202f;!... On ne nous offrait, comme délivrance, que la guerre immonde, où nous engouffrer dans la souffrance et dans la mort, ignobles et inutiles&#x202f;!... Et la ceinture s’est resserrée, et notre jeunesse est enchaînée, debout, ployée, dans une cage de La Balue&#x202f;!... Il faut briser, briser l’ordre mort et meurtrier, l’ordre contre nature, l’ordre plus faux que le désordre. Il faut briser, pour refaire l’ordre plus haut, plus vaste, à la mesure des hommes qui viennent, qui sont venus, — des hommes&#x202f;: nous&#x202f;! De l’air&#x202f;! Plus d’air&#x202f;! Élargissons le bien et le mal&#x202f;! Ils ont grandi avec nous...</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

  <book b='04_la_mort_d_un_monde'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>Heureux encore ceux qui n’ont qu’une vie restreinte, à voie unique, un seul besoin à assouvir&#x202f;! Mais Marc en avait quatre ou cinq affamés, qui lui rongeaient les entrailles. Il lui fallait <i>connaître</i>, il lui fallait <i>prendre</i>, il lui fallait <i>jouir</i>, il lui fallait <i>agir</i>, il lui fallait <i>être...</i> Et ces petits renards qu’il cachait contre sa peau, ainsi que l’enfant spartiate, se mordaient entre eux en le mordant. Ils ne pouvaient s’assouvir ensemble.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>—&#x202f;«&#x202f;Tu as été au bord. Tu as vu au fond. C’est bien. Tu ne seras plus pris au dépourvu. J’ai fait mon Marc, pour qu’il risque. Mais je l’ai fait, pour qu’il résiste. Risque&#x202f;! Je risque, et j’ai risqué. Il n’est pas donné à tout le monde de se perdre.&#x202f;»</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>En fin de compte, il avait attrapé, pour un temps, un emploi mal rémunéré et fatigant de placeur et poseur d’appareils de radio. (Comme tous les garçons de son âge, — même les moins inclinés aux sciences, — il tripotait les «&#x202f;mécaniques&#x202f;», avec aisance). Il se trouvait donc enrôlé dans l’équipe de ceux qui brassent cette machine invraisemblable à fabriquer la bouillie cérébrale du nouveau genre humain, en le bourrant d’une macédoine de bruits, sons musicaux et leur vermine (on les appelle&#x202f;: parasites), chuintements, grincements, grondements, pétarades électriques, sifflets qui crèvent le tympan, — une tour de Babel de sermons et de réclames d’apothicaires ou de tribuns, une foire sur la place de «&#x202f;m’as-tu vu&#x202f;?&#x202f;» de la politique et des tréteaux, jazz et chorals, pas redoublés et symphonies, juxtaposés, superposés, à deux, à trois, à cinq étages&#x202f;; — un défilé de cornets à piston et de clairons, («&#x202f;<i>Dieu&#x202f;! que j’aime les militaires&#x202f;!</i>&#x202f;») avec la Neuvième de Beethoven — une parade électorale, sur une mélopée de Debussy, — ou le grand-gousier d’un commis-voyageur toulousain, duellant avec le <i>vocifero</i> d’un ténor de Milan... Ce défilé abracadabrant de tous les pays, par rangs d’ondes, qui fait de la carte de l’Europe un puzzle, où toutes les langues, où toutes les races sont malaxées sous le rouleau en une seule pâte qui n’a de nom qu’à Capharnaüm... Mais il faut bien songer aussi — (nul mal sans bien&#x202f;!) — à l’extase hallucinée des pauvres vieux Schulz abandonnés, cloués au foyer, que vient visiter dans leur lit telle divine messagère, expédiée des lointains du monde...</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>

  <book b='05_l_enfantement'>
    <extracts>
      <extract>
        <p>«&#x202f;[...] En quelques années, ils n’ont su que bouleverser l’économie mondiale, dont la boussole est affolée, accumuler des montagnes d’or et de richesses en nature inutiles, — plus qu’inutiles, dévastatrices, — sur les deux continents ruinés. Je vois la guerre, partout les guerres, en préparation ou en action, sous le couvert de la sinistre bouffonnerie de Genève&#x202f;: la Société des Nations. Je vois, sous la farce honteuse du Désarmement, le monstrueux accroissement des budgets de guerre, même chez les nations saignées à blanc, qui ne consacrent pas le dixième des ressources qui leur restent à l’entretien de leur maison, aux travaux publics, au pain des chômeurs, à l’instruction. Tout ce qui fait vivre, tout le sang des autres, coule à la destruction&#x202f; tout aux canons&#x202f;!... Je vois partout la destruction des valeurs vitales, — le blé brûlé dans des pays où des millions d’êtres meurent de faim...&#x202f;» (Et cette pensée, qui jette Marc dans une révolte exaspérée, effleure à peine l’indifférence ahurie des milliers de braves gens trop égoïstes et insensibles pour réagir contre ce qui n’écorche point leur précieuse peau.) «&#x202f;Je vois partout les fascismes utilisés ou tenus en réserve, comme protection de l’ordre injuste. Je vois l’épouvantable immoralité de l’état du monde, qui n’a d’égale que sa criminelle insanité.&#x202f;»</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Quand elle faisait maintenant le compte de tout ce qu’il avait été pour elle, elle ne trouvait plus rien de sa vie dont il n’eût été le cœur. Trente ans de vie ensemble, d’où il n’avait pas été absent un seul jour. Et avant qu’il fût né, elle le trouvait encore au fond de sa chair, comme son élan éternel, son objet et son but, son essence, sa raison d’exister... «&#x202f;<i>Amour, je t’ai, je suis toi, tu es moi, nous sommes un...</i>&#x202f;» Toutes les déceptions de la vie n’avaient pu effacer cette foi. Il était son double, son vrai moi, son meilleur. Qu’il le voulût ou non, qu’il l’aimât ou non, que ce fût vrai ou non, c’était son acte de foi secrète, constante, inexprimée. — Elle s’exprimait maintenant, par la mortelle constatation que, le fils parti, <i>il ne restait plus rien.</i></p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Une incroyable timidité paralysait ces partis socialistes, que le parlementarisme avait, en deux générations, vidés de foi et d’énergie. Ils demeuraient ligotés dans un absurde souci de légalité, dont leurs adversaires, les grands bourgeois fascistes, plus évolués, ne s’inquiétaient guère pour les écraser. Par le plus dérisoire des paradoxes, ceux qui auraient dû, par tous les moyens et à tout prix, frayer la voie à l’ordre nouveau, se faisaient les soutiens peureux de l’ordre ancien et de ses principes mangés des vers, auxquels les chefs cyniques et lucides de la Réaction ne croyaient plus&#x202f;: (ils s’en servaient, quand les principes les servaient, et les violaient, quand les principes les gênaient.) Ces socialistes légalistes, que leurs rancunes fratricides contre les communistes rejetaient, de jour en jour, vers le passé, craignaient le combat, non seulement par crainte du combat, mais par crainte du résultat. Ils avaient peur de la défaite. Ils eussent eu peur de la victoire. Ils avaient perdu confiance en soi. Le sang de l’action se retirait d’eux... Et ceux chez qui ce sang coulait, les communistes, ne savaient pas où l’employer, le dépensaient en vaines querelles et en menaces, en poings levés, en chants de parade, en rodomontades, qui dispensaient des silencieuses et tenaces disciplines préparatoires à l’action réelle organisée, et qui éveillaient l’ennemi, qui l’incitaient à s’armer.</p>

        <p>L’ennemi avait pris les devants. Ses chefs avaient su exploiter la panique imméritée, que ces bavards de la Révolution, par leurs menaces imprudentes, inspiraient aux troupeaux inquiets. Par toute l’Europe, le fascisme se posait en défenseur de l’ordre moral et social, du bas de laine, du coffre-tort, de la famille, de la patrie, de «&#x202f;<i>La mère malade</i>&#x202f;» et du Père Dieu. Les grands bourgeois, à juste titre peu confiants en leur propre énergie, avaient été assez sagaces pour remettre la trique à des <i>Duci</i> et des <i>Führer</i>, sortis du peuple, dont l’énergie était intacte, et qui de loups se faisaient chiens de garde. A la dictature du prolétariat on opposait la dictature de prolétaires traîtres à leur classe et investis, temporairement, pour la river au banc de chiourme, de pouvoirs illimités. D’un pays à l’autre, la peste, ou noire, ou brune, du fascisme, se propageait&#x202f;; sa virulence croissait, avec le succès. Même la France et l’Angleterre, dernières banques de dépôts où l’on gardait dans des coffres les libertés démocratiques, désapprenaient d’en faire usage et les retiraient de la circulation.</p>
      </extract>

      <extract>
        <p>Mais Annette fut la dernière à connaître ce que recélaient ses yeux. On voit les autres, et ils vous voient&#x202f;; on ne se connaît que par réverbération. Annette ne prit conscience de son foyer que par les feux qu’il avait allumés. La femme âgée, veuve de son fils, et solitaire, découvrit sa fécondité.</p>
      </extract>
    </extracts>
  </book>


</edition>
